較20年前增53% 傷肺污染物南下 港臭氧濃度破紀錄

2019年01月12日

較20年前增53%
傷肺污染物南下
港臭氧濃度破紀錄

環保署指去年本港空氣污染物下降，但昨日的維港仍是灰濛一片。李家皓攝

【恐損健康】

【本報訊】環保署昨公佈本港去年空氣質素情況，當中嚴重可損害肺部正常功能的臭氧濃度創下有完善紀錄以來最高水平，一般監測站錄得每立方米達52微克，較1999年增加53%，其中更有八區錄得臭氧濃度超標。其餘空氣污染物均較前年下降，但二氧化氮仍處高水平，共有九個監測站長期錄得超標。環保署解釋，臭氧濃度持續高企主要是受到區域性排放所帶來的污染物影響，有學者表示珠三角以至華南、華北一帶都是污染來源。

記者：李雨夢

相關新聞：屯門元朗東涌重災 居民被迫長開冷氣

環保署公佈《2018年香港空氣質素報告》，過去一年香港主要污染物均錄得下降趨勢，但臭氧自1999年起卻一直呈上升趨勢，去年的臭氧濃度更創20年新高，一般監測站錄得每立方米52微克，較1999年增加53%，其中有八個地區的監測站錄得超標，而路邊監測站亦錄得每立方米24微克，較2011年有紀錄以來大幅增加84%。

光化學反應形成 隨風飄港

自1999年起，環保署一般監測站網絡趨於完善，因此環保署以該年開始比較各年污染數據。換言之去年本港臭氧濃度可以說是有完善紀錄以來最高。

環保署助理署長（空氣質素政策）何德賢解釋，臭氧的形成是基於氮氧化物（NOx）和揮發性有機化合物（VOC）在陽光下經光化學反應而形成，並非由污染源直接排出，近年臭氧濃度持續高企跟區域性排放帶來的污染物有關，由於區域背景的臭氧水平偏高，會在區內隨風傳輸，令本港臭氧濃度上升，「塔門嘅監測站都錄得臭氧超標，但嗰度冇汽車排放，反映區域性污染帶嚟嘅影響」。

香港科技大學環境研究所教授劉啟漢指出，現時郊區錄得臭氧濃度較高，反映區域性臭氧水平問題，「好多時都係外面傳嚟，除咗珠三角地區，仲有華南、華北、台灣等地，政府應該對於有機化合物做多啲研究」。

相關新聞：可引致呼吸系統發炎

環保署：與廣東省合作研究

何德賢補充指，近年本地車輛減少了氮氧化物排放，由於當中的一氧化氮（NO）會與臭氧產生化學反應，令臭氧減少，故一氧化氮減少會間接導致臭氧濃度上升，但他承認長遠須靠區域性減少氮氧化物及揮發性有機化合物的排放，才能降低本港臭氧濃度。他表示，為長遠減低臭氧水平，署方將會加強與廣東省政府的區域合作及進行科學研究，以及使用更多天然氣發電和收緊車輛排放標準。

另一方面，二氧化氮已在近五年間分別下降28%及32%，但仍然處於高水平。去年一般監測站錄得每立方米39微克，路邊監測站錄得每立方米82微克，六個地區監測站及全部路邊監測站的長期空氣質素都錄得二氧化氮超標，署方表示會進一步加強減排策略及措施。

上一則
上一則
建行認北移客戶資料

下一則
下一則
屯門元朗東涌重災 居民被迫長開冷氣

屯門元朗東涌重災 居民被迫長開冷氣
可引致呼吸系統發炎

環保膠永遠唔會屌支那
真係欺善怕惡

正正正

修補臭氧層

仆街支那狗

fuck china